<metadesc>Земля Санникова. Владимир Обручев. Текст с ударениями. Глава Встреча с онкилонами. Читать бесплатно, онлайн, без регистрации, без рекламы.</metadesc>
{{Земля-Санникова
|качество=
}}

<div class="text">
==Встр{{ac|е}}ча с онкил{{ac|о}}нами==

Т{{ac|и}}хая пог{{ac|о}}да сл{{ac|е}}дующего дня задерж{{ac|а}}ла путеш{{ac|е}}ственников до пол{{ac|у}}дня на сто{{ac|я}}нке, так как т{{ac|о}}лько к {{ac|э}}тому вр{{ac|е}}мени расс{{ac|е}}ялся густ{{ac|о}}й тум{{ac|а}}н, очев{{ac|и}}дно составл{{ac|я}}вший характ{{ac|е}}рную ос{{ac|о}}бенность кл{{ac|и}}мата Земл{{ac|и}} С{{ac|а}}нникова, — весн{{ac|о}}й во вс{{ac|я}}ком сл{{ac|у}}чае. {{ac|Э}}то н{{ac|е}} было удив{{ac|и}}тельно: многоч{{ac|и}}сленные тёплые озёра и ручь{{ac|и}} дав{{ac|а}}ли мн{{ac|о}}го вл{{ac|а}}ги в{{ac|о}}здуху, а обш{{ac|и}}рная пл{{ac|о}}щадь снег{{ac|о}}в и льдов, окружавшая з{{ac|е}}млю, обусл{{ac|о}}вливала сгущ{{ac|е}}ние {{ac|э}}той вл{{ac|а}}ги в тум{{ac|а}}н п{{ac|о}}сле зак{{ac|а}}та с{{ac|о}}лнца. Сыр{{ac|о}}й кл{{ac|и}}мат объясн{{ac|я}}л т{{ac|а}}кже об{{ac|и}}лие мхов и лишаёв в лес{{ac|а}}х; ствол{{ac|ы}} всех дер{{ac|е}}вьев б{{ac|ы}}ли мш{{ac|и}}стые, а с ветв{{ac|е}}й спуск{{ac|а}}лись многоч{{ac|и}}сленными к{{ac|о}}смами с{{ac|е}}рые лиша{{ac|и}}.

Тот же тум{{ac|а}}н, очев{{ac|и}}дно, был прич{{ac|и}}ной тог{{ac|о}}, что З{{ac|е}}млю С{{ac|а}}нникова, несмотр{{ac|я}} на высот{{ac|у}} её гор, так р{{ac|е}}дко б{{ac|ы}}ло в{{ac|и}}дно с {{ac|о}}строва Кот{{ac|е}}льного; весн{{ac|о}}й тум{{ac|а}}ны, веро{{ac|я}}тно, вис{{ac|е}}ли почт{{ac|и}} всё вр{{ac|е}}мя над ней, а п{{ac|о}}зже, когд{{ac|а}} вскрыв{{ac|а}}лось м{{ac|о}}ре, сто{{ac|я}}вшие над посл{{ac|е}}дним тум{{ac|а}}ны застил{{ac|а}}ли з{{ac|е}}млю густ{{ac|о}}й зав{{ac|е}}сой.

Втор{{ac|у}}ю экск{{ac|у}}рсию в глубь Земл{{ac|и}} С{{ac|а}}нникова сд{{ac|е}}лали на с{{ac|е}}веро-з{{ac|а}}пад. И в {{ac|э}}том направл{{ac|е}}нии лес{{ac|а}} чередов{{ac|а}}лись с б{{ac|о}}лее {{ac|и}}ли м{{ac|е}}нее обш{{ac|и}}рными пол{{ac|я}}нами; сред{{ac|и}} посл{{ac|е}}дних б{{ac|о}}льшею ч{{ac|а}}стью б{{ac|ы}}ли озёра; ближ{{ac|а}}йшие с {{ac|ю}}га уж{{ac|е}} зараст{{ac|а}}ли, превращ{{ac|а}}ясь в бол{{ac|о}}та, б{{ac|о}}лее далёкие ещё не подверг{{ac|а}}лись {{ac|э}}той {{ac|у}}части, но изверж{{ac|е}}ния пар{{ac|о}}в б{{ac|ы}}ли зам{{ac|е}}чены у немн{{ac|о}}гих, и т{{ac|о}}лько в сл{{ac|а}}бой ст{{ac|е}}пени. По-в{{ac|и}}димому, в {{ac|э}}той сторон{{ac|е}} вулкан{{ac|и}}зм котлов{{ac|и}}ны уж{{ac|е}} угас{{ac|а}}л. На пол{{ac|я}}нах встреч{{ac|а}}ли бык{{ac|о}}в и лошад{{ac|е}}й, но в м{{ac|е}}ньшем кол{{ac|и}}честве и б{{ac|о}}лее остор{{ac|о}}жных, очев{{ac|и}}дно хорош{{ac|о}} зн{{ac|а}}вших оп{{ac|а}}сность бл{{ac|и}}зости челов{{ac|е}}ка. Носор{{ac|о}}гов в{{ac|и}}дели т{{ac|о}}лько од{{ac|и}}н раз {{ac|и}}здали. Зат{{ac|о}} здесь б{{ac|ы}}ло мн{{ac|о}}го кабан{{ac|о}}в, насел{{ac|я}}вших камыш{{ac|и}} вокр{{ac|у}}г озёр, и од{{ac|и}}н из них был доб{{ac|ы}}т на {{ac|у}}жин.

На ночл{{ac|е}}г останов{{ac|и}}лись на оп{{ac|у}}шке больш{{ac|о}}й пол{{ac|я}}ны и, слож{{ac|и}}в кот{{ac|о}}мки и р{{ac|у}}жья на трав{{ac|у}}, отпр{{ac|а}}вились в лес руб{{ac|и}}ть дров{{ac|а}} для костр{{ac|о}}в. Вдруг соб{{ac|а}}ки, ост{{ac|а}}вшиеся у вещ{{ac|е}}й, отч{{ac|а}}янно зал{{ac|а}}яли. Гор{{ac|о}}хов и Ордин, б{{ac|ы}}вшие поблизости, в{{ac|ы}}бежали на пол{{ac|я}}ну и ув{{ac|и}}дели огр{{ac|о}}много медв{{ac|е}}дя, кот{{ac|о}}рый обн{{ac|ю}}хивал их кот{{ac|о}}мки, — з{{ac|а}}пах св{{ac|е}}жего м{{ac|я}}са, очев{{ac|и}}дно, раздразн{{ac|и}}л ег{{ac|о}} аппет{{ac|и}}т. Соб{{ac|а}}ки с л{{ac|а}}ем и в{{ac|и}}згом стар{{ac|а}}лись укус{{ac|и}}ть ег{{ac|о}} за з{{ac|а}}дние н{{ac|о}}ги, но он л{{ac|о}}вко отбив{{ac|а}}лся {{ac|и}}ми и серд{{ac|и}}то ворч{{ac|а}}л.

Что б{{ac|ы}}ло д{{ac|е}}лать? Р{{ac|у}}жья леж{{ac|а}}ли в{{ac|о}}зле кот{{ac|о}}мок, кот{{ac|о}}рым угрож{{ac|а}}ла оп{{ac|а}}сность быть из{{ac|о}}рванными в кл{{ac|о}}чья, несмотр{{ac|я}} на ус{{ac|е}}рдие соб{{ac|а}}к. Ордин, у кот{{ac|о}}рого в рук{{ac|а}}х был топ{{ac|о}}р, шепн{{ac|у}}л Горохову:

— Я подойд{{ac|у}} к нем{{ac|у}} сз{{ac|а}}ди и уд{{ac|а}}рю топор{{ac|о}}м. Когд{{ac|а}} он повернётся ко мне — хват{{ac|а}}йте р{{ac|у}}жья и стрел{{ac|я}}йте.

В {{ac|э}}то вр{{ac|е}}мя медв{{ac|е}}дь разорв{{ac|а}}л когт{{ac|я}}ми одн{{ac|у}} из кот{{ac|о}}мок и зас{{ac|у}}нул в неё м{{ac|о}}рду. Ордин б{{ac|ы}}стро подскоч{{ac|и}}л сз{{ac|а}}ди и со всег{{ac|о}} разм{{ac|а}}ха всад{{ac|и}}л топ{{ac|о}}р до с{{ac|а}}мого {{ac|о}}буха в крест{{ac|е}}ц медв{{ac|е}}дя, а зат{{ac|е}}м отскоч{{ac|и}}л в ст{{ac|о}}рону. Стр{{ac|а}}шный рёв оглас{{ac|и}}л пол{{ac|я}}ну; медв{{ac|е}}дь встал на дыб{{ac|ы}}, но сейч{{ac|а}}с же опрок{{ac|и}}нулся н{{ac|а}}взничь, чуть не придав{{ac|и}}в Крот{{ac|а}}. У медв{{ac|е}}дя был переб{{ac|и}}т позвон{{ac|о}}чник, и он кат{{ac|а}}лся с рёвом по трав{{ac|е}}, разм{{ac|а}}хивая пер{{ac|е}}дними л{{ac|а}}пами. Соб{{ac|а}}ки вцеп{{ac|и}}лись в ег{{ac|о}} неподв{{ac|и}}жные з{{ac|а}}дние н{{ac|о}}ги, а Гор{{ac|о}}хов, подхват{{ac|и}}в ружьё, всад{{ac|и}}л разрывн{{ac|у}}ю п{{ac|у}}лю в л{{ac|е}}вый бок медв{{ac|е}}дя. Ч{{ac|е}}рез н{{ac|е}}сколько мин{{ac|у}}т гром{{ac|а}}дная т{{ac|у}}ша леж{{ac|а}}ла неподв{{ac|и}}жно, орош{{ac|а}}я трав{{ac|у}} пот{{ac|о}}ками кр{{ac|о}}ви.

Подошл{{ac|и}} Горюн{{ac|о}}в и Костяк{{ac|о}}в с ох{{ac|а}}пками дров. Все обступ{{ac|и}}ли медв{{ac|е}}дя, удивл{{ac|я}}ясь ег{{ac|о}} величин{{ac|е}}: он был р{{ac|а}}за в полтор{{ac|а}} б{{ac|о}}льше знак{{ac|о}}мого им б{{ac|у}}рого медв{{ac|е}}дя, а клык{{ac|и}} ег{{ac|о}} им{{ac|е}}ли б{{ac|о}}лее десят{{ac|и}} сантим{{ac|е}}тров в длин{{ac|у}}.

— Мы дёшево отд{{ac|е}}лались в {{ac|э}}тот раз! — сказ{{ac|а}}л Горюн{{ac|о}}в.

— Одн{{ac|а}} из{{ac|о}}дранная кот{{ac|о}}мка и р{{ac|а}}неная соб{{ac|а}}ка, а могл{{ac|о}} быть х{{ac|у}}же.

Действ{{ac|и}}тельно, медв{{ac|е}}дь в аг{{ac|о}}нии зацеп{{ac|и}}л л{{ac|а}}пой бок Бел{{ac|у}}хи, и он покрасн{{ac|е}}л от кр{{ac|о}}ви. Соб{{ac|а}}ка уж{{ac|е}} зал{{ac|и}}зывала сво{{ac|ю}} р{{ac|а}}ну, к сч{{ac|а}}стью неглуб{{ac|о}}кую.

— Впредь нам на{{ac|у}}ка! Кт{{ac|о}}-ниб{{ac|у}}дь д{{ac|о}}лжен остав{{ac|а}}ться у вещ{{ac|е}}й с ружьём нагот{{ac|о}}ве, — сказ{{ac|а}}л Ордин. — Не вс{{ac|я}}кий раз уд{{ac|а}}стся так л{{ac|о}}вко всад{{ac|и}}ть топ{{ac|о}}р в сп{{ac|и}}ну гром{{ac|а}}дного зв{{ac|е}}ря.

— Да, попад{{ac|и}}сь ем{{ac|у}} в л{{ac|а}}пы — жив{{ac|ы}}м не уйдёшь! — зам{{ac|е}}тил Гор{{ac|о}}хов, приним{{ac|а}}ясь за сдир{{ac|а}}ние шк{{ac|у}}ры.

Ордин обм{{ac|е}}рил медв{{ac|е}}дя; фотограф{{ac|и}}ровать ег{{ac|о}} б{{ac|ы}}ло поздно — уж{{ac|е}} смерк{{ac|а}}лось.

Пришл{{ac|о}}сь перенест{{ac|и}} в{{ac|е}}щи в друг{{ac|о}}е м{{ac|е}}сто, потом{{ac|у}} что т{{ac|у}}ша издав{{ac|а}}ла непри{{ac|я}}тный з{{ac|а}}пах, что не помеш{{ac|а}}ло соб{{ac|а}}кам на{{ac|е}}сться до отв{{ac|а}}ла. Ночь прошл{{ac|а}} неспок{{ac|о}}йно. Соб{{ac|а}}ки всё вр{{ac|е}}мя ворч{{ac|а}}ли, но густ{{ac|о}}й тум{{ac|а}}н, затян{{ac|у}}вший пол{{ac|я}}ну к пол{{ac|у}}ночи, не позвол{{ac|я}}л в{{ac|и}}деть прич{{ac|и}}ну их беспок{{ac|о}}йства. В{{ac|о}}зле т{{ac|у}}ши, ост{{ac|а}}вшейся в с{{ac|о}}тне шаг{{ac|о}}в в сторон{{ac|е}}, сл{{ac|ы}}шалась возн{{ac|я}}, ч{{ac|а}}вканье, хруст кост{{ac|е}}й; как{{ac|и}}е-то ночн{{ac|ы}}е х{{ac|и}}щники пиров{{ac|а}}ли над ост{{ac|а}}тками. На рассв{{ac|е}}те Гор{{ac|о}}хов нашёл уж{{ac|е}} обгл{{ac|о}}данный д{{ac|о}}чиста скел{{ac|е}}т и в{{ac|и}}дел двух кр{{ac|у}}пных волк{{ac|о}}в, б{{ac|ы}}стро скр{{ac|ы}}вшихся при ег{{ac|о}} приближ{{ac|е}}нии.

В {{ac|э}}тот день тум{{ac|а}}н благодар{{ac|я}} в{{ac|е}}тру расс{{ac|е}}ялся р{{ac|а}}ньше, и путеш{{ac|е}}ственники продолж{{ac|а}}ли свой маршр{{ac|у}}т на с{{ac|е}}веро-з{{ac|а}}пад. Медв{{ac|е}}жью шк{{ac|у}}ру Гор{{ac|о}}хов расп{{ac|я}}лил м{{ac|е}}жду дер{{ac|е}}вьями оп{{ac|у}}шки, рассч{{ac|и}}тывая захват{{ac|и}}ть её на обр{{ac|а}}тном пут{{ac|и}}. Минов{{ac|а}}ли ещё две пол{{ac|я}}ны с озёрами; во втор{{ac|о}}м возвыш{{ac|а}}лся б{{ac|е}}лый холм из т{{ac|у}}фа, но изверж{{ac|е}}ния, очев{{ac|и}}дно, давн{{ac|о}} н{{ac|е}} было, так как туф покр{{ac|ы}}лся лиша{{ac|я}}ми.

При в{{ac|ы}}ходе на тр{{ac|е}}тью пол{{ac|я}}ну усл{{ac|ы}}шали голос{{ac|а}} люд{{ac|е}}й на противопол{{ac|о}}жной окр{{ac|а}}ине. Но соб{{ac|а}}ки п{{ac|о}}дняли лай — и голос{{ac|а}} ср{{ac|а}}зу зам{{ac|о}}лкли. Ч{{ac|е}}рез пол{{ac|я}}ну шла хорош{{ac|о}} ут{{ac|о}}птанная троп{{ac|а}}, огиб{{ac|а}}вшая небольш{{ac|о}}е {{ac|о}}зеро, вблиз{{ac|и}} кот{{ac|о}}рого на вл{{ac|а}}жной п{{ac|о}}чве легк{{ac|о}} б{{ac|ы}}ло распозн{{ac|а}}ть след{{ac|ы}} челов{{ac|е}}ческих ног, об{{ac|у}}тых в м{{ac|я}}гкие т{{ac|о}}рбасы.

— Вот {{ac|э}}то уж{{ac|е}} не л{{ac|ю}}ди к{{ac|а}}менного в{{ac|е}}ка! — воскл{{ac|и}}кнул Горюн{{ac|о}}в. — Те, нав{{ac|е}}рно, х{{ac|о}}дят ещё босик{{ac|о}}м.

— И раз л{{ac|ю}}ди об{{ac|у}}ты под{{ac|о}}бно н{{ac|а}}шим с{{ac|е}}верным туз{{ac|е}}мцам, он{{ac|и}} должн{{ac|ы}} быть сродн{{ac|и}} посл{{ac|е}}дним, и нам н{{ac|е}}чего опас{{ac|а}}ться встр{{ac|е}}чи с н{{ac|и}}ми, — приб{{ac|а}}вил Ордин.

Когд{{ac|а}} обогн{{ac|у}}ли {{ac|о}}зеро, камыш{{ac|и}} кот{{ac|о}}рого закрыв{{ac|а}}ли вид на противопол{{ac|о}}жный край пол{{ac|я}}ны, на посл{{ac|е}}днем обнар{{ac|у}}жился зелёный холм, из верш{{ac|и}}ны кот{{ac|о}}рого в{{ac|и}}лся дым{{ac|о}}к. В{{ac|о}}зле холм{{ac|а}} сто{{ac|я}}ли л{{ac|ю}}ди, а од{{ac|и}}н, взобр{{ac|а}}вшись на верш{{ac|и}}ну ег{{ac|о}}, очев{{ac|и}}дно, обозрев{{ac|а}}л пол{{ac|я}}ну. Зам{{ac|е}}тив появл{{ac|е}}ние путеш{{ac|е}}ственников из-за {{ac|о}}зера, он сообщ{{ac|и}}л об {{ac|э}}том остальн{{ac|ы}}м, кот{{ac|о}}рые засует{{ac|и}}лись, и вск{{ac|о}}ре навстречу дв{{ac|и}}нулся отр{{ac|я}}д, челов{{ac|е}}к тр{{ac|и}}дцать, расс{{ac|ы}}павшийся ц{{ac|е}}пью по л{{ac|у}}гу. Когд{{ac|а}} он{{ac|и}} прибл{{ac|и}}зились, м{{ac|о}}жно б{{ac|ы}}ло различ{{ac|и}}ть, что все вооружен{{ac|ы}}; к{{ac|а}}ждый держ{{ac|а}}л в пр{{ac|а}}вой рук{{ac|е}} дл{{ac|и}}нное копьё, а в л{{ac|е}}вой — лук; {{ac|и}}з-за плеч{{ac|а}} видн{{ac|ы}} б{{ac|ы}}ли п{{ac|е}}рья стрел.

На рассто{{ac|я}}нии с{{ac|о}}тни шаг{{ac|о}}в от путеш{{ac|е}}ственников цепь останов{{ac|и}}лась, и од{{ac|и}}н, ш{{ac|е}}дший по троп{{ac|е}} — очев{{ac|и}}дно, предвод{{ac|и}}тель, — п{{ac|о}}днял р{{ac|у}}ку и что-то кр{{ac|и}}кнул.

— Что он говор{{ac|и}}т? На как{{ac|о}}м язык{{ac|е}}? — спрос{{ac|и}}л Горюн{{ac|о}}в Гор{{ac|о}}хова.

— Пох{{ac|о}}же на чук{{ac|о}}тский, — отв{{ac|е}}тил Ник{{ac|и}}та. — Прик{{ac|а}}зывает нам подн{{ac|я}}ть {{ac|о}}бе рук{{ac|и}}, {{ac|е}}сли мы м{{ac|и}}рные л{{ac|ю}}ди.

Путеш{{ac|е}}ственники п{{ac|о}}дняли р{{ac|у}}ки вверх. Нем{{ac|е}}дленно цепь возобнов{{ac|и}}ла движ{{ac|е}}ние, но, сократ{{ac|и}}в рассто{{ac|я}}ние шаг{{ac|о}}в до тридцат{{ac|и}}, сн{{ac|о}}ва останов{{ac|и}}лась по зн{{ac|а}}ку предвод{{ac|и}}теля, кот{{ac|о}}рый спрос{{ac|и}}л теп{{ac|е}}рь:

— Что вы за л{{ac|ю}}ди, отк{{ac|у}}да и зач{{ac|е}}м пришл{{ac|и}} на н{{ac|а}}шу з{{ac|е}}млю?

— Скаж{{ac|и}}те, что мы б{{ac|е}}лые л{{ac|ю}}ди и пришл{{ac|и}} с {{ac|ю}}жной сторон{{ac|ы}}, с Больш{{ac|о}}й земл{{ac|и}}, чт{{ac|о}}бы посмотр{{ac|е}}ть {{ac|э}}ту м{{ac|а}}ленькую з{{ac|е}}млю сред{{ac|и}} льдов, — распоряд{{ac|и}}лся Горюн{{ac|о}}в.

Гор{{ac|о}}хов перевёл ск{{ac|а}}занное.

— Приближ{{ac|а}}йтесь, б{{ac|е}}лые л{{ac|ю}}ди, но зн{{ac|а}}йте, что нас мн{{ac|о}}го и что мы все вооружен{{ac|ы}}, — сказ{{ac|а}}л предвод{{ac|и}}тель отр{{ac|я}}да.

Путеш{{ac|е}}ственники подошл{{ac|и}} под наблюд{{ac|е}}нием тридцат{{ac|и}} пар глаз, з{{ac|о}}рко след{{ac|и}}вших за их движ{{ac|е}}ниями. Горюн{{ac|о}}в, в{{ac|ы}}ступив вперёд, протян{{ac|у}}л предвод{{ac|и}}телю р{{ac|у}}ку. Посл{{ac|е}}дний снач{{ac|а}}ла косн{{ac|у}}лся сво{{ac|е}}й пр{{ac|а}}вой рук{{ac|о}}й лба, зат{{ac|е}}м с{{ac|е}}рдца и т{{ac|о}}лько п{{ac|о}}сле {{ac|э}}того пож{{ac|а}}л р{{ac|у}}ку приш{{ac|е}}льцу. Тот же жест он повтор{{ac|и}}л с остальн{{ac|ы}}ми. Цепь в {{ac|э}}то вр{{ac|е}}мя, заход{{ac|я}} с фл{{ac|а}}нгов, сомкн{{ac|у}}лась и окруж{{ac|и}}ла приш{{ac|е}}льцев кольц{{ac|о}}м; в{{ac|о}}ины сто{{ac|я}}ли плеч{{ac|о}}м к плеч{{ac|у}} с ор{{ac|у}}жием в рук{{ac|а}}х и вполголоса обм{{ac|е}}нивались впечатл{{ac|е}}ниями по п{{ac|о}}воду од{{ac|е}}жды, {{ac|о}}буви, кот{{ac|о}}мок, топор{{ac|о}}в за п{{ac|о}}ясом и блест{{ac|я}}щих п{{ac|а}}лок на спин{{ac|е}} чужез{{ac|е}}мцев.

Все он{{ac|и}} б{{ac|ы}}ли обнажен{{ac|ы}} до п{{ac|о}}яса, од{{ac|е}}ты в м{{ac|я}}гкие к{{ac|о}}жаные штан{{ac|ы}} и об{{ac|у}}ты в т{{ac|о}}рбасы из лёгкого м{{ac|е}}ха. Л{{ac|и}}ца, грудь и предпл{{ac|е}}чья б{{ac|ы}}ли покр{{ac|ы}}ты татуир{{ac|о}}вкой в в{{ac|и}}де волн{{ac|и}}стых л{{ac|и}}ний, круг{{ac|о}}в и т{{ac|о}}чек. На ш{{ac|е}}е у к{{ac|а}}ждого вис{{ac|е}}ло ожер{{ac|е}}лье из зуб{{ac|о}}в, по-в{{ac|и}}димому в{{ac|о}}лчьих, сп{{ac|е}}реди с одн{{ac|и}}м, двум{{ac|я}} {{ac|и}}ли трем{{ac|я}} кр{{ac|у}}пными медв{{ac|е}}жьими клык{{ac|а}}ми. Чёрные гл{{ac|а}}дкие в{{ac|о}}лосы б{{ac|ы}}ли скр{{ac|у}}чены на т{{ac|е}}мени в {{ac|у}}зел, в кот{{ac|о}}рый б{{ac|ы}}ли в{{ac|о}}ткнуты одн{{ac|о}}, два {{ac|и}}ли три орл{{ac|и}}ных пер{{ac|а}}. Т{{ac|е}}ло б{{ac|ы}}ло мускул{{ac|и}}стое, см{{ac|у}}глое, л{{ac|и}}ца с м{{ac|а}}ло выда{{ac|ю}}щимися ск{{ac|у}}лами, чёрными глаз{{ac|а}}ми и прям{{ac|ы}}ми нос{{ac|а}}ми. Два в{{ac|е}}рхних ср{{ac|е}}дних резц{{ac|а}} б{{ac|ы}}ли в{{ac|ы}}крашены в кр{{ac|а}}сный цвет, что д{{ac|е}}лало ул{{ac|ы}}бку люд{{ac|е}}й стр{{ac|а}}нной — рот при {{ac|э}}том как б{{ac|у}}дто раздв{{ac|а}}ивался на два кр{{ac|у}}глых отв{{ac|е}}рстия. Предвод{{ac|и}}тель отлич{{ac|а}}лся от остальн{{ac|ы}}х б{{ac|о}}лее мог{{ac|у}}чим слож{{ac|е}}нием и выс{{ac|о}}ким р{{ac|о}}стом, ожер{{ac|е}}льем из медв{{ac|е}}жьих клык{{ac|о}}в, кр{{ac|а}}сной полос{{ac|о}}й вдоль лба и кр{{ac|а}}сными п{{ac|е}}рьями в волос{{ac|а}}х. Пл{{ac|е}}мя, очев{{ac|и}}дно, б{{ac|ы}}ло хр{{ac|а}}брое и представл{{ac|я}}ло оп{{ac|а}}сных враг{{ac|о}}в, несмотр{{ac|я}} на примит{{ac|и}}вность вооруж{{ac|е}}ния: након{{ac|е}}чники к{{ac|о}}пий б{{ac|ы}}ли из прозр{{ac|а}}чного к{{ac|а}}мня, након{{ac|е}}чники стрел — из к{{ac|о}}сти; у мн{{ac|о}}гих за п{{ac|о}}ясом зас{{ac|у}}нут был к{{ac|а}}менный топ{{ac|о}}рик с дерев{{ac|я}}нной руко{{ac|я}}ткой. На спин{{ac|е}}, кр{{ac|о}}ме колч{{ac|а}}на со стр{{ac|е}}лами, вис{{ac|е}}л небольш{{ac|о}}й к{{ac|о}}жаный щит.

— Как зов{{ac|у}}т ваш нар{{ac|о}}д и {{ac|э}}ту з{{ac|е}}млю? — спрос{{ac|и}}л Гор{{ac|о}}хов по поруч{{ac|е}}нию Горюнова.

— Мой нар{{ac|о}}д — онкил{{ac|о}}ны. И земл{{ac|я}} {{ac|э}}та н{{ac|а}}ша, завоёванная н{{ac|а}}шими пр{{ac|е}}дками. Мен{{ac|я}} зов{{ac|у}}т Амнундак. Я вождь онкил{{ac|о}}нов. А как зов{{ac|у}}т вас и в{{ac|а}}шу з{{ac|е}}млю?

Получ{{ac|и}}в отв{{ac|е}}т на {{ac|э}}тот и ещё н{{ac|е}}сколько вопр{{ac|о}}сов, пресл{{ac|е}}довавших ту же цель — узн{{ac|а}}ть, зач{{ac|е}}м и как{{ac|и}}м путём б{{ac|е}}лые л{{ac|ю}}ди пришл{{ac|и}} к ним, вождь произнёс:

— Вы пришл{{ac|и}} издалек{{ac|а}} и в м{{ac|а}}лом числ{{ac|е}} — б{{ac|у}}дьте гост{{ac|я}}ми онкил{{ac|о}}нов. Пойдём в моё жил{{ac|и}}ще.

Он поверн{{ac|у}}лся и пошёл обр{{ac|а}}тно по троп{{ac|е}}, путеш{{ac|е}}ственники вслед за ним, а в{{ac|о}}ины по сторон{{ac|а}}м и сз{{ac|а}}ди. Он{{ac|и}} обращ{{ac|а}}лись к Гор{{ac|о}}хову с р{{ac|а}}зными вопр{{ac|о}}сами, кас{{ac|а}}вшимися од{{ac|е}}жды и ор{{ac|у}}жия, пут{{ac|и}} ч{{ac|е}}рез льды и ж{{ac|и}}зни на Больш{{ac|о}}й земл{{ac|е}}, о кот{{ac|о}}рой он{{ac|и}} к{{ac|о}}е-что зн{{ac|а}}ли по пред{{ac|а}}ниям, передав{{ac|а}}вшимся из р{{ac|о}}да в род. Гор{{ac|о}}хов едв{{ac|а}} успев{{ac|а}}л отвеч{{ac|а}}ть, тем б{{ac|о}}лее что яз{{ac|ы}}к онкил{{ac|о}}нов, хот{{ac|я}} бл{{ac|и}}зкий чук{{ac|о}}тскому, всё же н{{ac|е}}сколько отлич{{ac|а}}лся от нег{{ac|о}} и собес{{ac|е}}дники не всегд{{ac|а}} поним{{ac|а}}ли друг др{{ac|у}}га.

Зелёный холм оказ{{ac|а}}лся обш{{ac|и}}рной земл{{ac|я}}нкой — жил{{ac|и}}щем онкил{{ac|о}}нов. У её вх{{ac|о}}да в в{{ac|и}}де дв{{ac|е}}ри, зав{{ac|е}}шенной шк{{ac|у}}рами, вождь останов{{ac|и}}лся, п{{ac|о}}днял зав{{ac|е}}су и ж{{ac|е}}стом приглас{{ac|и}}л гост{{ac|е}}й войт{{ac|и}}. Всем пришл{{ac|о}}сь согн{{ac|у}}ться, так как дверь был{{ac|а}} н{{ac|и}}зкая. В центр{{ac|а}}льной ч{{ac|а}}сти земл{{ac|я}}нки гор{{ac|е}}л костёр, над кот{{ac|о}}рым на перекл{{ac|а}}дине, под{{ac|о}}бной в{{ac|е}}ртелу, вис{{ac|е}}ло н{{ac|е}}сколько куск{{ac|о}}в ж{{ac|а}}рившегося м{{ac|я}}са. {{ac|Э}}та центр{{ac|а}}льная часть представл{{ac|я}}ла чет{{ac|ы}}ре т{{ac|о}}лстых столб{{ac|а}}, пост{{ac|а}}вленных по угл{{ac|а}}м квадр{{ac|а}}та по шесть м{{ac|е}}тров в сторон{{ac|е}}; вверх{{ac|у}} столб{{ac|ы}} б{{ac|ы}}ли св{{ac|я}}заны т{{ac|о}}лстыми перекл{{ac|а}}динами, пов{{ac|е}}рх кот{{ac|о}}рых леж{{ac|а}}ла кр{{ac|ы}}ша из б{{ac|о}}лее т{{ac|о}}нких брёвен с квадр{{ac|а}}тным отв{{ac|е}}рстием, служ{{ac|и}}вшим и окн{{ac|о}}м и для в{{ac|ы}}хода д{{ac|ы}}ма. К к{{ac|а}}ждой перекл{{ac|а}}дине на верх{{ac|у}} квадр{{ac|а}}та б{{ac|ы}}ли прислонен{{ac|ы}} дл{{ac|и}}нные брёвна в в{{ac|и}}де ск{{ac|а}}та, упир{{ac|а}}вшиеся н{{ac|и}}жним конц{{ac|о}}м в з{{ac|е}}млю. К{{ac|а}}ждый скат с бок{{ac|о}}в был закр{{ac|ы}}т б{{ac|о}}лее кор{{ac|о}}ткими и т{{ac|о}}нкими брёвнами, т{{ac|а}}кже пост{{ac|а}}вленными н{{ac|а}}искось. Так{{ac|и}}м {{ac|о}}бразом, получ{{ac|и}}лось жил{{ac|и}}ще, им{{ac|е}}вшее в пл{{ac|а}}не вид крест{{ac|а}} с округлёнными вход{{ac|я}}щими угл{{ac|а}}ми. Три в{{ac|е}}тки крест{{ac|а}} служ{{ac|и}}ли сп{{ac|а}}льнями, в четвёртой был{{ac|а}} дверь и склад р{{ac|а}}зного им{{ac|у}}щества; центр{{ac|а}}льный квадр{{ac|а}}т явл{{ac|я}}лся к{{ac|у}}хней, стол{{ac|о}}вой и приёмной. Снар{{ac|у}}жи весь {{ac|о}}стов был покр{{ac|ы}}т т{{ac|о}}лстым сл{{ac|о}}ем земл{{ac|и}}, кот{{ac|о}}рая поросл{{ac|а}} трав{{ac|о}}й. В {{ac|о}}бщем получ{{ac|и}}лось обш{{ac|и}}рное, тёплое, но темнов{{ac|а}}тое жил{{ac|и}}ще.

Войд{{ac|я}} в земл{{ac|я}}нку, вождь повёл гост{{ac|е}}й на ст{{ac|о}}рону квадр{{ac|а}}та, противопол{{ac|о}}жную вх{{ac|о}}ду, сел, подж{{ac|а}}в н{{ac|о}}ги, на медв{{ac|е}}жью шк{{ac|у}}ру и усад{{ac|и}}л остальн{{ac|ы}}х спр{{ac|а}}ва и сл{{ac|е}}ва от себ{{ac|я}}. В{{ac|о}}ины располож{{ac|и}}лись по друг{{ac|и}}м сторон{{ac|а}}м квадр{{ac|а}}та вокр{{ac|у}}г огн{{ac|я}}. Когд{{ac|а}} глаз{{ac|а}} путеш{{ac|е}}ственников осв{{ac|о}}ились с полумр{{ac|а}}ком земл{{ac|я}}нки, он{{ac|и}} зам{{ac|е}}тили, что в ск{{ac|о}}шенных боков{{ac|ы}}х част{{ac|я}}х толп{{ac|и}}лись ж{{ac|е}}нщины и д{{ac|е}}ти, с любоп{{ac|ы}}тством разгл{{ac|я}}дывавшие приш{{ac|е}}льцев и постеп{{ac|е}}нно подвиг{{ac|а}}вшиеся к сид{{ac|е}}вшим в{{ac|о}}инам. Ж{{ac|е}}нщины б{{ac|ы}}ли почт{{ac|и}} наг{{ac|и}}е; т{{ac|о}}лько {{ac|у}}зкая, в лад{{ac|о}}нь, пов{{ac|я}}зка из тёмной к{{ac|о}}жи, по цв{{ac|е}}ту почт{{ac|и}} не отлич{{ac|а}}вшейся от см{{ac|у}}глого т{{ac|е}}ла, огиб{{ac|а}}я бёдра, проход{{ac|и}}ла по н{{ac|и}}жней ч{{ac|а}}сти живот{{ac|а}}. У молод{{ac|ы}}х ж{{ac|е}}нщин пов{{ac|я}}зка был{{ac|а}} укр{{ac|а}}шена в{{ac|ы}}шивкой из т{{ac|о}}неньких чёрных, жёлтых и кр{{ac|а}}сных ремешк{{ac|о}}в. Кр{{ac|о}}ме {{ac|э}}той пов{{ac|я}}зки, на них б{{ac|ы}}ли ожер{{ac|е}}лья из м{{ac|е}}лких б{{ac|е}}лых, с{{ac|е}}рых, зелёных и краснов{{ac|а}}тых камн{{ac|е}}й и так{{ac|и}}е же брасл{{ac|е}}ты на предпл{{ac|е}}чьях и зап{{ac|я}}стьях. Нагот{{ac|а}} как бы скр{{ac|а}}дывалась татуир{{ac|о}}вкой на груд{{ac|и}}, живот{{ac|е}}, спин{{ac|е}}, рук{{ac|а}}х, ног{{ac|а}}х и лиц{{ac|е}} в в{{ac|и}}де фантаст{{ac|и}}ческих цвет{{ac|о}}в и л{{ac|и}}стьев, волн{{ac|и}}стых л{{ac|и}}ний и кружк{{ac|о}}в. Ос{{ac|о}}бенное вним{{ac|а}}ние привлек{{ac|а}}ла молод{{ac|а}}я жен{{ac|а}} вожд{{ac|я}}, у кот{{ac|о}}рой татуир{{ac|о}}вка изображ{{ac|а}}ла двух змей, обвив{{ac|а}}вших к{{ac|о}}льцами её н{{ac|о}}ги, извив{{ac|а}}вшихся по живот{{ac|у}} и бок{{ac|а}}м и ок{{ac|а}}нчивавшихся гол{{ac|о}}вками, обращёнными друг к др{{ac|у}}гу, м{{ac|е}}жду груд{{ac|я}}ми и ключ{{ac|и}}цами; две зме{{ac|и}} пом{{ac|е}}ньше обвив{{ac|а}}ли её р{{ac|у}}ки и ок{{ac|а}}нчивались на об{{ac|е}}их лоп{{ac|а}}тках. На см{{ac|у}}глом т{{ac|е}}ле {{ac|э}}ти чёрно-с{{ac|и}}ние зм{{ac|е}}и производ{{ac|и}}ли ж{{ac|у}}ткое впечатл{{ac|е}}ние.

Черт{{ac|ы}} лиц ж{{ac|е}}нщин б{{ac|ы}}ли м{{ac|я}}гче, чем у мужч{{ac|и}}н, и н{{ac|е}}которых м{{ac|о}}жно б{{ac|ы}}ло назв{{ac|а}}ть д{{ac|а}}же крас{{ac|и}}выми; телослож{{ac|е}}ние их б{{ac|ы}}ло стр{{ac|о}}йное, и ф{{ac|о}}рмы пропорцион{{ac|а}}льны.

Д{{ac|е}}ти б{{ac|ы}}ли соверш{{ac|е}}нно г{{ac|о}}лые, а подр{{ac|о}}стки обоего п{{ac|о}}ла нос{{ac|и}}ли так{{ac|о}}й же пояс{{ac|о}}к стыдл{{ac|и}}вости, как ж{{ac|е}}нщины, кот{{ac|о}}рый у д{{ac|е}}вочек т{{ac|а}}кже был в{{ac|ы}}шит. У посл{{ac|е}}дних в{{ac|о}}лосы б{{ac|ы}}ли заплетен{{ac|ы}} в м{{ac|е}}лкие кос{{ac|и}}чки, а у м{{ac|а}}льчиков закр{{ac|у}}чены в {{ac|у}}зел на т{{ac|е}}мени. У ж{{ac|е}}нщин в{{ac|о}}лосы б{{ac|ы}}ли заплетен{{ac|ы}} в две кос{{ac|ы}}, спуск{{ac|а}}вшиеся на грудь и укр{{ac|а}}шенные к{{ac|а}}мешками; у д{{ac|е}}вушек кос б{{ac|ы}}ло чет{{ac|ы}}ре: две по бок{{ac|а}}м голов{{ac|ы}}, спуск{{ac|а}}вшиеся на грудь, и две сз{{ac|а}}ди, п{{ac|а}}давшие на сп{{ac|и}}ну.

Амнундак сд{{ac|е}}лал знак ж{{ac|е}}нщине со зм{{ac|е}}ями, и он{{ac|а}} дост{{ac|а}}ла из сундучк{{ac|а}}, об{{ac|и}}того к{{ac|о}}жей, небольш{{ac|и}}е дерев{{ac|я}}нные ч{{ac|а}}шки, нап{{ac|о}}лнила их молок{{ac|о}}м из бурдюк{{ac|а}}, вис{{ac|е}}вшего на столб{{ac|е}}, и подал{{ac|а}} одн{{ac|у}} за друг{{ac|о}}й вожд{{ac|ю}}, кот{{ac|о}}рый перед{{ac|а}}л их гост{{ac|я}}м. Ост{{ac|а}}вив посл{{ac|е}}днюю себ{{ac|е}}, он, поднос{{ac|я}} её к губ{{ac|а}}м, крас{{ac|и}}вым ж{{ac|е}}стом предлож{{ac|и}}л посл{{ac|е}}довать ег{{ac|о}} прим{{ac|е}}ру. В ч{{ac|а}}шках оказ{{ac|а}}лось густ{{ac|о}}е ол{{ac|е}}нье молок{{ac|о}}, немн{{ac|о}}го к{{ac|и}}слое, но вк{{ac|у}}сное, во вс{{ac|я}}ком сл{{ac|у}}чае для путеш{{ac|е}}ственников, кот{{ac|о}}рые давн{{ac|о}} уж{{ac|е}} не п{{ac|и}}ли ег{{ac|о}}. Ч{{ac|а}}шки б{{ac|ы}}ли нап{{ac|о}}лнены ещё раз, п{{ac|о}}сле чег{{ac|о}} ж{{ac|е}}нщина снял{{ac|а}} с п{{ac|а}}лки подж{{ac|а}}рившееся м{{ac|я}}со, нар{{ac|е}}зала ег{{ac|о}} костян{{ac|ы}}м нож{{ac|о}}м на т{{ac|о}}лстые л{{ac|о}}мти и в дерев{{ac|я}}нном кор{{ac|ы}}тце подала вожд{{ac|ю}}, кот{{ac|о}}рый р{{ac|о}}здал по ломт{{ac|ю}} к{{ac|а}}ждому из гост{{ac|е}}й. Пок{{ac|а}} посл{{ac|е}}дние {{ac|е}}ли м{{ac|я}}со, запив{{ac|а}}я молок{{ac|о}}м, Амнундак обрат{{ac|и}}лся к насел{{ac|е}}нию земл{{ac|я}}нки с р{{ac|е}}чью, смысл кот{{ac|о}}рой Гор{{ac|о}}хов не улов{{ac|и}}л, так как вождь говор{{ac|и}}л сл{{ac|и}}шком б{{ac|ы}}стро. Горюн{{ac|о}}в попрос{{ac|и}}л вожд{{ac|я}} объясн{{ac|и}}ть, что он сказ{{ac|а}}л. Амнундак м{{ac|е}}дленно, чт{{ac|о}}бы Гор{{ac|о}}хов мог перевод{{ac|и}}ть к{{ac|а}}ждое сл{{ac|о}}во, рассказ{{ac|а}}л сл{{ac|е}}дующее:

— Наш нар{{ac|о}}д, онкил{{ac|о}}ны, мн{{ac|о}}го лет наз{{ac|а}}д, изм{{ac|у}}ченный непрер{{ac|ы}}вными в{{ac|о}}йнами с ч{{ac|у}}кчами {{ac|и}}з-за ол{{ac|е}}ньих п{{ac|а}}стбищ, реш{{ac|и}}л уйт{{ac|и}} от {{ac|э}}тих люд{{ac|е}}й под{{ac|а}}льше. Снач{{ac|а}}ла перешл{{ac|и}} по льду на бл{{ac|и}}зкие остров{{ac|а}}, в{{ac|ы}}рыли земл{{ac|я}}нки и ст{{ac|а}}ли жить спок{{ac|о}}йно. Но земл{{ac|я}} не понр{{ac|а}}вилась: л{{ac|е}}том тум{{ac|а}}н, зим{{ac|о}}й тум{{ac|а}}н, весн{{ac|о}}й тум{{ac|а}}н, ц{{ac|е}}лый год тум{{ac|а}}н. Л{{ac|ю}}ди ст{{ac|а}}ли умир{{ac|а}}ть, ол{{ac|е}}ни ст{{ac|а}}ли умир{{ac|а}}ть. И ув{{ac|и}}дели л{{ac|ю}}ди, что пт{{ac|и}}цы весн{{ac|о}}й лет{{ac|я}}т д{{ac|а}}льше, на с{{ac|е}}вер, а к {{ac|о}}сени возвращ{{ac|а}}ются ж{{ac|и}}рные. Над{{ac|у}}мали — пойдём с{{ac|а}}ми туд{{ac|а}}, куд{{ac|а}} пт{{ac|и}}цы лет{{ac|я}}т. Пошл{{ac|и}} раз — м{{ac|о}}ре не пуст{{ac|и}}ло, пошл{{ac|и}} втор{{ac|о}}й — м{{ac|о}}ре замёрзло пл{{ac|о}}хо, пург{{ac|а}} полом{{ac|а}}ла лёд, мн{{ac|о}}го нар{{ac|о}}да и ол{{ac|е}}ней утон{{ac|у}}ло. Дожд{{ac|а}}лись с{{ac|а}}мой хол{{ac|о}}дной зим{{ac|ы}}, вперёд посл{{ac|а}}ли разв{{ac|е}}дку. Лёд кр{{ac|е}}пкий был. Все прошл{{ac|и}} и нашл{{ac|и}} {{ac|э}}ту з{{ac|е}}млю. Немн{{ac|о}}го ост{{ac|а}}лось нар{{ac|о}}да — челов{{ac|е}}к пятьдес{{ac|я}}т б{{ac|ы}}ло ли, нет ли, не зн{{ac|а}}ю.

Вождём в {{ac|э}}то вр{{ac|е}}мя был вел{{ac|и}}кий шам{{ac|а}}н, исцел{{ac|я}}вший все бол{{ac|е}}зни; он указ{{ac|а}}л нар{{ac|о}}ду путь на {{ac|э}}ту з{{ac|е}}млю. П{{ac|е}}ред см{{ac|е}}ртью он объяв{{ac|и}}л, что спок{{ac|о}}йно жить на {{ac|э}}той земл{{ac|е}} онкил{{ac|о}}ны б{{ac|у}}дут до тех пор, пок{{ac|а}} к ним не прид{{ac|у}}т б{{ac|е}}лые л{{ac|ю}}ди с Больш{{ac|о}}й земл{{ac|и}}. И сказ{{ac|а}}л он, что в рук{{ac|а}}х у б{{ac|е}}лых люд{{ac|е}}й б{{ac|у}}дут гр{{ac|о}}мы и м{{ac|о}}лнии, как у власт{{ac|и}}телей н{{ac|е}}ба, кот{{ac|о}}рые убив{{ac|а}}ют издалек{{ac|а}}.

Когд{{ac|а}} мы увид{{ac|а}}ли вас, п{{ac|е}}рвых б{{ac|е}}лых люд{{ac|е}}й, приш{{ac|е}}дших к нам с Больш{{ac|о}}й земл{{ac|и}}, мы всп{{ac|о}}мнили слов{{ac|а}} ст{{ac|а}}рого шам{{ac|а}}на.
</div>
{{^}}
{{Sub-nav| {{prv}} | {{nxt}} }}
